BRIDGES Y ROUTERS

##### 1. Conexionado, nombres de interfaces y direcciones MAC

Para esta práctica hay que interconectar los equipos de una fila con 2 latiguillos de red (sin usar las rosetas del aula) siguiendo el siguiente esquema:

```
FILA DE 3 EQUIPOS:
                              |usbB                          
   +--------+            +--------+            +--------+   
   |        |eth0    usbA|        |usbC    eth0|        |   
   | HOST A +------------+ HOST B +------------+ HOST C |   
   |        |            |        |            |        |   
   +--------+            +--------+            +--------+   
                             |eth0                          
```

El equipo del medio de la fila ha de tener conectadas 3 tarjetas usb-ethernet. Se han de renombrar estas tarjetas y cambiar las mac. Las direcciones mac de cada tarjeta han de ser distintas siguiendo la siguiente
codificación:

AA:AA:AA:00:00:YY

Siendo YY la numeración de la tarjeta USB que lleva en su pegatina.


Hay que renombrar las tarjetas de red para que se llamen: usbA, usbB, usbC y eth0(la de la placa base)

Al final la orden ip link show ha de mostrar algo como lo siguiente:


### #ip a
    1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
    2: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 14:da:e9:99:a1:bc brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 192.168.3.11/16 brd 192.168.255.255 scope global dynamic eth0
       valid_lft 18967sec preferred_lft 18967sec
    4: usbC: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether aa:aa:aa:00:00:10 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet6 fe80::a8aa:aaff:fe00:10/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
    5: usbA: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel    state UNKNOWN group default qlen 1000
    link/ether aa:aa:aa:00:00:12 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet6 fe80::a8aa:aaff:fe00:12/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
    6: usbB: <NO-CARRIER,BROADCAST,MULTICAST,UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state DOWN group default qlen 1000
    link/ether aa:aa:aa:00:00:11 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff



##### 2. Conectar 3 equipos haciendo routing y saliendo a internet:

A. Configurar las ips en cada equpo según el esquema y hacer pings desde hostA a hostB y desde hostC a hostA

```
ESQUEMA CAPA 3
                       +---------+
    172.17.A.0/24    .1| ROUTER  |.1   172.17.C.0/24
   +-------------------+ HOST B  +--------------------+
        |.2        usbA|         |usbC        |.2
        |eth0          +---------+            |eth0
     +------+                              +------+
     |HOST A|                              |HOST C|
     +------+                              +------+
                            
          
  571  ip a a 172.17.11.1/24 dev usbB
  572  ip a a 172.17.12.1/24 dev usbA
  573  ip a a 172.17.10.1/24 dev usbC
                       

```

B. Activar el bit de forwarding y poner como default gateway al host B que hará de router entre las dos redes, listar las rutas en host B y verificar que se pueden hacer pings entre HOST A y HOST C

	echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward


C. Conectar eth0 del HOST B a la roseta del aula, pedir una ip dinámica con dhclient. Verificar que desde el HOST B se puede hacer ping al 8.8.8.8. 

	[root@j11 ~]# ping 8.8.8.8
	PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
    64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=3 ttl=55 time=12.3 ms
    64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=4 ttl=55 time=10.7 ms
    64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=5 ttl=55 time=10.5 ms


D. Activar el enmascarmiento de ips para el tráfico saliente por eth0 y verificar que HOST A Y HOST C pueden hacer ping al 8.8.8.8

    #iptables -t nat -A POSTROUTING -o enp2s0  -j MASQUERADE  'host B'


como host A y C 

hacemos un flux de las rutas de sortida en los dos host ' A y C'

    ip r f all ' host A y C'


### # ip r a default via 172.17.12.1 'host A'

### # ip  r a default via 172.17.10.1 'host C'


    #ping 8.8.8.8  ' host A y C'


    responde correctamente !!!






E. Poner como servidor dns a 8.8.8.8 en /etc/resolv.conf en hostA y host C y verificar que se puede navegar por internet con  haciendo un wget de http://www.netfilter.org

host A y C

    #echo "nameserver 8.8.8.8" > /etc/resolv.conf


y comprovamos que tenemos internet 

    # wget http://netfilter.org



##### 3. Conectar 2 equipos utilizando un equipo intermedio que hace de bridge. 

En esta práctica queremos que HOST B trabaje como si fuera un switch, interconectando a host A y host C. 

A. Hacer flush de todas las ips y verificar que no queda ninguna ruta ni dirección ip asociada a ningún equipo.


realizamos las siguientes ordenes en los host: A , B, C

    #ip a f all 

    #ip r f all




B. Crear el bridge br0 y añadir usbA y usbC a ese bridge. Listar con detalle la configuración del bridge.



    [root@j11 isx48002063]# brctl addbr br0
    [root@j11 isx48002063]# brctl addif br0 usbA
    [root@j11 isx48002063]# brctl addif br0 usbC
    [root@j11 isx48002063]# brctl show
    bridge name	bridge id		STP enabled	interfaces
    br0		8000.aaaaaa000010	no		usbA
    							usbC
    [root@j11 isx48002063]# brctl showmacs br0
    port no	mac addr		is local?	ageing timer
    2	aa:aa:aa:00:00:10	yes		   0.00
    2	aa:aa:aa:00:00:10	yes		   0.00
    1	aa:aa:aa:00:00:12	yes		   0.00
    1	aa:aa:aa:00:00:12	yes		   0.00







C. En el host A nos ponemos la ip 192.168.100.A/24 y en el equipo C la ip 192.168.100.B/24. Hacemos ping entre los dos equipos y debería de ir.

    10: br0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc noqueue state UP group default qlen 1000
     link/ether aa:aa:aa:00:00:10 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
     inet6 fe80::a8aa:aaff:fe00:10/64 scope link 
        valid_lft forever preferred_lft forever

comprovamos que podemos hacer ping entre los host A y C 

    ping 192.168.100.12 ( desde el host c)
    ping 192.168.100.10 ( desde el host a)




funciona!!!





D. Listar en host B la tabla de relación de puertos y MACs en el bridge

    [root@j11 isx48002063]# brctl showmacs br0
    port no	mac addr		is local?	ageing timer
     2	14:da:e9:b6:e8:ea	no		   0.55
     1	94:dE:80:49:7d:9f	no		   0.55
     2	aa:aa:aa:00:00:10	yes		   0.00
     2	aa:aa:aa:00:00:10	yes		   0.00
     1	aa:aa:aa:00:00:12	yes		   0.00
     1	aa:aa:aa:00:00:12	yes		   0.00

##### 4. Conectar todos los equipos del aula haciendo switching.

Conseguir esta interconexión entre las filas:
```
\
                   |                     
                   +------+              
                          |              
  BRIDGE : br0            |              
 +-------------------------------------+ 
 | +---+  +---+  +---+  +---+          | 
 | | 1 |  | 2 |  | 3 |  | 4 |   HOST B | 
 | +---+  +---+  +---+  +---+          | 
 |   |usbA  |usbC  |eth0   usbB        | 
 +-------------------------------------+ 
     |      |      |                     
     |      |      |                     
     |      |      |                     
 +---+--+ +-+----+ |                     
 |HOST A| |HOST C| +------+              
 +------+ +------+        |              
                          |              
                          |              
  BRIDGE : br0            |              
 +-------------------------------------+ 
 | +---+  +---+  +---+  +---+          | 
 | | 1 |  | 2 |  | 3 |  | 4 |   HOST B | 
 | +---+  +---+  +---+  +---+          | 
 |   |usbA  |usbC  |eth0   usbB        | 
 +-------------------------------------+ 
     |      |      |                     
     |      |      |                     
     |      |      |                     
 +---+--+ +-+----+ |                     
 |HOST A| |HOST C| +------+
 +------+ +------+        |
                          |
                          +
```
Cada equipo ha de tener una ip 192.168.100.B/24

A. Lanzar fpings para verificar que todos los equipos A y C responden

B. Asignar una ip al br0 del hostB y lanzar fping para verificar que todos los equipos A,B y C responden

    [root@j11 isx48002063]# fping -g 192.168.100.4 192.168.100.24
    192.168.100.4 is alive
    192.168.100.5 is alive
    192.168.100.6 is alive
    192.168.100.10 is alive
    192.168.100.11 is alive
    192.168.100.12 is alive

por el momento el switching con la fila de delante funciona 
el proximo paso es conseguirlo con le fila de delante

C. Listar la tabla de asignación de puertos y MACs después de hacer un fping 

    [root@j11 isx48002063]# brctl showmacs br0
    port no	mac addr		is local?	ageing timer
    4	00:e0:4c:36:1a:b2	no		   6.79
    3	14:da:e9:99:a1:bc	yes		   0.00
    3	14:da:e9:99:a1:bc	yes		   0.00
    3	14:da:e9:99:a1:e1	no		   2.61
    2	14:da:e9:b6:e8:ea	no		  70.31
    3	14:da:e9:b6:e9:dc	no		  49.12
    3	40:01:c6:1a:17:01	no		  31.65
    3	60:a4:4c:b1:f4:ed	no		   2.94
    1	94:de:80:49:7d:9f	no		  58.87
    4	94:de:80:49:7d:d3	no		  70.56
    3	aa:aa:aa:00:00:05	no		 203.48
    2	aa:aa:aa:00:00:10	yes		   0.00
    2	aa:aa:aa:00:00:10	yes		   0.00
    4	aa:aa:aa:00:00:11	yes		   0.00
    4	aa:aa:aa:00:00:11	yes		   0.00
    1	aa:aa:aa:00:00:12	yes		   0.00
    1	aa:aa:aa:00:00:12	yes		   0.00

##### 5. Conectar todos los equipos del aula haciendo routing.

```
\
                         +
                         |
                         |
                         |
                     +---+-----+
  172.17.XX.0/24   .1| ROUTER  |.1   172.17.XX.0/24
 +-------------------+ HOST B  +--------------------+
      |.2            |         |          .2|
      |              +---------+            |
   +--+---+              |.1             +--+---+
   |HOST A|              |               |HOST C|
   +------+              |               +------+
                         |
                         |
                         |172.16.XX.0/24
                         |
                         |
                         |
                     usbB|.2
                     +---------+
  172.17.XX.0/24   .1| ROUTER  |.1   172.17.XX.0/24
 +-------------------+ HOST B  +--------------------+
      |.2        usbA|         |usbC        |.2
      |eth0          +---------+            |eth0
   +------+          eth0|.1             +------+
   |HOST A|              |               |HOST C|
   +------+              |               +------+
                         |
                         |
                         |
                         +
```

A. Introducir todas las rutas necesarias en el host B y listarlas

B. Lanzar fping para verificar que todos los equipos A, B y C responden

##### 6. Conectar todos los equipos del aula haciendo switching y routing.

Seguir este esquema


```
                                       172.16.0.0/24
           +------------------------------------------------------------------------------+
                        |.XX                                                     |.XX
                        |                                                        |
                        |br0(usbB,eth0)                                          |br0(usbB,eth0)
                    +---------+                                              +---------+
 172.17.XX.0/24   .1| ROUTER  |.1   172.17.XX.0/24        172.17.XX.0/24   .1| ROUTER  |.1   172.17.XX.0/24
+-------------------+ HOST B  +--------------------+     +-------------------+ HOST B  +--------------------+
     |.2        usbA|         |usbC        |.2                |.2        usbA|         |usbC        |.2
     |eth0          +---------+            |eth0              |eth0          +---------+            |eth0
  +------+                              +------+           +------+                              +------+
  |HOST A|                              |HOST C|           |HOST A|                              |HOST C|
  +------+                              +------+           +------+                              +------+

```

A. Introducir todas las rutas necesarias en el host B y listarlas

B. Lanzar fping para verificar que todos los equipos A, B y C responden
